# 事务

逻辑上的一种操作，要么执行，要么不执行。

四大特性（ACID）：

- 原子性（Atomicity）：事务是最小执行单位，不允许分割。事务的原子性确保动作要么全部完成，要么完全不起作用。
- 一致性（Consistency）：执行数据前后，数据保持一致，多个事务对同一数据读取的结果是相同的。
- 隔离性（Isolation）：并发访问数据库时，一个用户的事务不被其他事务所干扰，各并发事务之间数据库是独立的。
- 持久性（Durability）：一个事务被提交之后，它对数据库中数据的改变是持久的，即使数据库发生故障也不应该对其有任何影响。

## 并发事务带来的问题

- 脏读（Dirty Read）：当一个事务正在访问数据并且对数据进行了修改，而这种修改还没有提交到数据库中，这时另一个事务也访问了这个数据，然后使用了这个数据。由于这个数据是还没有提交的数据，那么另一个事务读到的这个数据是“脏数据”，依据“脏数据”所做的操作可能是不正确的。
- 丢失修改（Lost to Modify）：指在一个事务读取一个数据时，另外一个事务也访问了该数据，那么在第一个事务中修改了这个数据后，第二个事务也修改了这个数据。这样第一个事务内的修改结果就被丢失。
- 不可重复读（Unrepeatable Read）：指在一个事务内多次读同一数据，在这个事务还没有结束时，另一事务也访问该数据，那么在第一个事务中的两次读数据之间，由于第二个事务的修改导致第一个事务两次读取的数据不一样，这就发生了在一个事务内两次读到的数据是不一样的情况，因此称为不可重复读。
- 幻读（Phantom Read）：与不可重复读类似，它发生在一个事务读取了几行数据，另一个并发事务插入了一些数据时，在随后的查询中，第一个事务就会发现多了一些原本不存在的记录，就好像发生幻觉一样，因此称为幻读。

## 事务隔离级别

1. 读取未提交（READ-UNCOMMITTED）：最低的隔离级别，允许读取尚未提交的数据变更，可能会导致脏读、不可重复读和幻读；
2. 读取已提交（READ-COMMITTED）：允许读取并发事务已经提交的数据，可以阻止脏读，但无法阻止幻读和不可重复读；
3. 可重复读（REPEATABLE-READ）：对同一字段的多次读取结果都是一致的，除非数据是被本身事务自己所修改，可以阻止脏读和不可重复读，但幻读仍有可能发生；
4. 串行化（SERIALIZABLE）：最高的隔离级别，完全服从ACID，所有的事务依次逐个执行，这样事务之间就能完全不可能产生干扰，可以防止脏读、不可重复读和幻读，但这将严重影响程序的性能。

## 事务日志

### MySQL

InnoDB事务日志包含redo log和undo log。Redo log是重做日志，提供前滚操作；Undo log是回滚日志，提供回滚操作。

Redo log通常是物理日志，记录的是数据页的物理修改，通过redo log可以实现崩溃恢复，防止数据更新丢失，保持事务的持久性。Redo log包括两部分：日志缓冲（redo log buffer）和日志文件（redo log file），MySQL每执行一条DML语句，先将记录写入redo log buffer，后续某个时间点再一次性将多个操作记录写入redo log file。

Undo log中存储了回滚需要的数据，在事务回滚或崩溃恢复时，根据undo log中的信息对提前写入的数据变动进行擦除，保证事务的原子性；undo log也用于实现MVCC机制，存储记录的多个版本的undo log，形成版本链。

## 分布式事务

[https://zhuanlan.zhihu.com/p/263555694](https://zhuanlan.zhihu.com/p/263555694)

> **本地事务**
> 
> 单机中利用关系型数据库本身的事务特性实现，应用靠关系性数据库来控制事务，而数据库本身通常和应用在同一个服务器。
> 
> 本地事务可以通过以下逻辑实现：
>
> ```
> begin transacation;
> // 1. 本地数据库操作
> // 2. 本地数据库操作
> end transacation;
> ```

分布式系统会把一个应用拆分成独立部署的多个服务，因此需要服务与服务之间远程协作才能完成事务操作，这种分布式系统环境下由不同的服务之间通过网络远程协作完成事务唤作分布式事务。

分布式事务可以通过以下逻辑实现：

```
begin transacation;
// 1. 本地数据库操作
// 2. 远程调用
end transacation;
// 此时如果网络问题导致的远程调用结果无法返回，事务会回滚导致本地数据库操作失败，从而导致数据不一致
```

### 两阶段提交（2PC）

整个事务过程由事务管理器和参与者组成，事务管理器负责决策整个分布式事务的提交与回滚，事务参与者负责本地事务的提交与回滚。

部分关系型数据库如Oracle、MySQL支持两阶段提交协议。

1. 准备阶段：事务管理器给每个参与者发送prepare消息，每个数据库参与者在本地执行事务并写本地的undo/redo日志，此时事务未提交
2. 提交阶段：若事务管理器收到了参与者的执行失败或超时消息时，直接给每个参与者发送回滚消息，否则发送提交消息，参与者根据事务管理器的指令执行提交或回滚操作，并释放事务处理过程中使用的锁资源（必须在最后阶段释放锁资源）

解决方案：

1. XA方案 ***TODO***
2. [Seata方案](#seata)

#### TCC

TCC要求每个分支事务实现三个操作：

- 预处理（Try）：业务检查与资源预留，与后续的Confirm一起构成完整业务逻辑
- 确认（Confirm）：业务确认操作，Try阶段所有分支事务执行成功后开始执行Confirm，通常情况下采用TCC则认为Confirm不会出错，若Confirm阶段出错需引入重试机制或人工处理
- 撤销（Cancel）：业务执行错误需要回滚时执行分支事务撤销，预留资源释放，通常情况下采用TCC则认为Cancel不会出错，若Cancel阶段出错需引入重试机制或人工处理

TM首先发起所有分支事务的Try操作，任何一个分支事务的Try操作执行失败，TM将会发起所有分支事务的Cancel操作，若Try操作全部成功，TM将会发起所有分支事务的Confirm操作，其中Confirm/Cancel操作若执行失败TM会进行重试。

**异常处理**

- 空回滚：未调用Try情况下调用了Cancel

    - 出现原因：当一个分支事务所在服务宕机或网络异常，分支事务调用记录为失败，此时其实是没有执行Try，当故障恢复后，分布式事务进行回滚则会调用二阶段之Cancel方法，形成空回滚
    - 解决思路：需要知道一阶段是否执行，若执行则为正常回滚，否则为空回滚
        
        TM在发起全局事务时生成全局事务记录，全局事务ID贯穿整个分布式事务调用链条，由此再增加一张分支事务记录表，其中有全局事务ID和分支事务ID，一阶段Try会增加一条记录，表示一阶段执行了，Cancel读取该记录，若记录存在则正常回滚，否则为空回滚

- 幂等：为了保证TCC二阶段提交重试机制不会引发数据不一致，TCC二阶段Try、Confirm、Cancel接口保证幂等

    解决思路：分支事务记录表中增加执行状态，每次执行前都查询该状态

- 悬挂：二阶段Cancel比Try先执行

    - 出现原因：RPC调用分支事务Try时先注册分支事务再进行RPC，若此时RPC网络发生拥堵，通常RPC有超时时间，RPC超时后TM通知RM回滚该分布式事务，可能回滚完成后RPC请求才到达参与者真正执行，而Try预留的资源只有该分布式事务才能使用，该分布式事务第一阶段预留的业务资源无法继续处理
    - 解决思路：若二阶段执行成功则一阶段不再执行，在执行一阶段事务时判断在该全局事务下分支事务记录表中是否已有二阶段之事务记录，有则不执行Try

#### Seata

> 参考资料
>
> - [https://seata.io/zh-cn/blog/seata-at-tcc-saga.html](https://seata.io/zh-cn/blog/seata-at-tcc-saga.html)
> - [https://zhuanlan.zhihu.com/p/618780830](https://zhuanlan.zhihu.com/p/618780830)

Seata是一款开源的分布式事务解决方案，高效且对业务零侵入，提供了AT、TCC、Saga、XA等不同的事务模式：

核心组件：

- 事务协调器（TC）：即seata-server，维护全局和分支事务的状态，驱动全局事务提交或回滚
- 事务管理器（TM）：事务发起者，定义全局事务的范围，开始全局事务、提交或回滚全局事务
- 资源管理器（RM）：管理分支事务处理的资源，与TC交互以注册分支事务和报告分支事务的状态，并驱动分支事务提交或回滚

与传统2PC的差别：

- 架构层次方面：传统2PC的RM实际上是在数据库层，RM本质上就是数据库自身，通过XA协议实现，而Seata的RM是以Jar形式作为中间层部署在应用程序这一侧
- 2PC方面：传统2PC无论第二阶段决议是commit还是rollback，事务性资源的锁都要保持到第二阶段完成才释放，而Seata是在第一阶段就将本地事务提交，这样可以省去第二阶段持锁的时间，整体提高效率

生命周期：

1. TM要求TC开始一项新的全局事务，TC生成代表全局事务的XID；
2. XID通过微服务的调用链传播；
3. RM将本地事务注册为XID到TC的相应全局事务的分支；
4. TM要求TC提交或回退相应的XID全局事务；
5. TC驱动XID的相应全局事务下的所有分支事务以完成分支提交或回滚
